\chapter{Deformationsanalyse} \label{apps} \label{deformation}

Wir haben nun eine virtuelle Version der Bewegung einer Person, die mit einem Motion-Capture-System aufgenommen wurde. Man bekommt dadurch die M\"oglichkeit, diese Bewegung aus beliebigen Perspektiven anzusehen. Der gro\ss e Vorteil der virtuellen Darstellung ist jedoch, dass die Animation im Gegensatz zu der realen Bewegung ohne gro\ss en Aufwand analysiert werden kann.

Eine Form der Analyse besch\"aftigt sich mit der Verformung der Haut. Bei jeder Bewegung ziehen sich verschiedene Stellen der menschlichen Haut zusammen oder werden gedehnt. Ein Ma\ss \ f\"ur die Verformung der Haut bietet die Deformation der Dreiecke im Mesh. Diese Deformation kann dabei nur relativ zu einer anderen Pose gemessen werden. Aus diesem Grund ist es notwendig, dass der Benutzer anfangs angibt, welche Pose als Referenz genommen werden soll. Er hat dabei die M\"oglichkeit, ein bestimmtes Frame der Animation auszuw\"ahlen, eine Pose mithilfe einer manuellen Angabe der Posenparameter zu definieren oder einfach die Standardpose von SCAPE zu nehmen.

F\"ur jedes Dreieck wird eine $4 \times 4$ Matrix $M$ aufgestellt, die das Dreieck aus der Referenzpose in die aktuelle Pose transformiert. Diese Matrix $M$ l\"asst sich dabei in drei Teile zerlegen.

\begin{center}
	$M = T \cdot R \cdot S$
\end{center}

Die Matrix $T$ gibt dabei die Translation an, $R$ die Rotation und $S$ die Scherung. F\"ur ein Ma\ss \ der Deformation ist lediglich der nichtrigide Teil der Matrix $M$ interessant, also die Scherungsmatrix $S$. Aus diesem Grund kann beim Aufstellen der Matrix $M$ die Translation direkt vernachl\"assigt werden. Die Matrix $M'$ gibt im folgenden die Tansformation des Dreiecks ohne die Verschiebung an.

\begin{center}
	$M' = R \cdot S$
\end{center}

Um die Matrix $M'$ aufzustellen, wird eine Definition des Koordinatensystems eines Dreiecks ben\"otigt. Ein Dreieck wird, da die Translation vernachl\"assigt werden soll, schon mit zwei dreidimensionalen Vektoren eindeutig beschrieben. Hier werden daf\"ur die Vektoren $AB$ und $AC$ verwendet. Da wir uns im Dreidimensionalen bewegen, ist f\"ur eine vollst\"andige Definition des Koordinatensystems ein dritter, linear unabh\"angiger Richtunsvektor n\"otig. Hierf\"ur wird die Normale $n$ des Dreiecks $ABC$ genommen, $n = \frac{AB \times AC}{\| AB \times AC \|}$.

\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=1.6]{pictures/defgrad.png}
		\caption[Koordinatensystem eines Dreiecks]{Veranschaulichung der Vektoren, die f\"ur die Transformation des Koordinatensystem verwendet werden.}
		\label{fig:defgrad}
	\end{center}
\end{figure}

Die Transformation von einem lokalen Koordinatensystem des Dreiecks in das globale l\"asst sich mithilfe der Matrix $A_{ABC}$ beschreiben.

\begin{center}
	$A_{ABC} = \left( \begin{array}{ccc}
		AB & AC & n
	\end{array} \right)$
\end{center}

Im Koordinatensystem des Dreiecks wird daher angenommen, dass die Punkte $A$ auf den Ursprung, $B$ auf $(1, 0, 0)$ und $C$ auf $(0, 1, 0)$ liegen. Die Matrix $A_{ABC}$ transformiert daher die Punkte $(0, 0, 0)$, $(1, 0, 0)$ und $(0, 1, 0)$ auf die Positionen von $A$, $B$ und $C$. Will man nun die Transformationsmatrix eines Dreiecks $t_1$ zu einem anderen Dreieck $t_2$ beschreiben, kann man als Zwischenschritt $t_1$ in das Koordinatensystems des Dreiecks und von dort aus zu $t_2$ transformieren. $M'$ ist folglich

\begin{center}
	$M' = A_{t_2} \cdot A_{t_1}^{-1}$
\end{center}

Den Rotationsteil $R$ der Matrix $M'$ kann man, wie in Kapitel~\ref{svd} beschrieben, mithilfe einer Singul\"arwertzerlegung bekommen. Damit l\"asst sich der reine Verformungsteil $S$ angeben.

\begin{center}
	$S = R^{-1} \cdot M'$
\end{center}

Ist $S$ eine $3 \times 3$ Einheitsmatrix, findet keine Verformung statt. Je mehr sich die Eintr\"age der Matrix $S$ von der Einheitsmatrix unterscheiden, desto st\"arker verformt sich das Dreieck. Um daraus ein skalares Ma\ss \ der Deformation zu erhalten, wird die Frobenius-Norm der Differenz von $S$ und der Einheitsmatrix $I$ berechnet.

\begin{center}
	$d_\triangle = \| S - I\|_F$
\end{center}

Um den Wert der Deformation darzustellen, eignet sich eine farbliche Codierung. Die Deformation $d_\triangle$ ist jedoch pro Dreieck definiert. Solange man nicht an den einzelnen Dreiecken selbst interessiert ist, ist f\"ur die Darstellung eine Definition pro Vertex geeigneter. Der Grund daf\"ur ist, dass damit ohne weiteres Zutun die Werte interpoliert werden und eine kantenfreie Einf\"arbung erreicht wird. Dazu wird f\"ur jedes Dreieck der Wert von $d$, mit dem Winkel des Dreiecks am entsprechenden Punkt gewichtet, aufaddiert. Der Wert der Deformation pro Vertex $d$ ist damit

\begin{center}
	$d_i = \sum \limits_{j = 0}^{n_{triangles}} \left| \begin{array}{cl}
		d_\triangle (j) \cdot angle(i, j) & \text{falls das Dreieck $j$ den Vertex $i$ enth\"alt} \\
		0 & \text{andernfalls}
	\end{array} \right|$
\end{center}

Um den Werten von $d$ eine Farbe zuweisen zu k\"onnen, ist es wichtig, den Wertebereich von $d$ zu kennen. Da $d$ das Ergebnis einer Norm ist, ist $d$ nie negativ. Nach oben ist der Wert der Verformung $d$ jedoch nicht beschr\"ankt. Aus diesem Grund wird vor der Zuweisung einer Farbe das Maximum von $d$ im anzuzeigenden Frame gesucht. Falls man mehrere Frames, also eine ganze Animation, rendern will, muss man das Maximum der Deformation aller Vertices in allen Frames berechnen. Dieses Maximum dient dann als obere Schranke.

Die Farbe wird mit dem Hue-Saturation-Value-Farbmodell bestimmt. Saturation und Value nehmen dabei beide einen konstanten Wert nahe 1 an, w\"ahrend Hue durch den Wert der Deformation bestimmt wird. Um einen Verlauf von blau bei $d = 0$ zu rot bei $d = d_{max}$ zu erhalten, wird der Farbton mit folgender Formel berechnet.

\begin{center}
	$hue = (1 - \frac{d}{d_{max}}) \cdot 240^\circ$
\end{center}

In Abbildung~\ref{fig:colorized} wurde das Mesh in der oben (Abbildung~\ref{fig:full}) gezeigten Pose nach dem beschriebenen Kriterium eingef\"arbt. Die Verformung wird in Abh\"angigkeit zur Standardpose gemessen.

\begin{figure}[ht]
	\begin{center}
		\includegraphics[scale=0.5]{pictures/rendered/colorized_small.png}
		\caption[Eingef\"arbte L\"osung]{Die Farbe des Meshes veranschaulicht die Verformung der Dreiecke.}
		\label{fig:colorized}
	\end{center}
\end{figure}
